\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{crane}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    urlcolor = brown,
    linkcolor = black,
   }

\usepackage{graphicx}

\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
                basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
                commentstyle=\color{red}, 
                morecomment=[s][\color{black}]{/**}{*/},
                otherkeywords={@author, @return},
                keywordstyle=\footnotesize\color{blue}\ttfamily,
                moredelim=[is][\sout]{|}{|},
}

\usepackage[normalem]{ulem}

\usepackage{textcomp} % text right arrow
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{remark}{Poznámka}

\title{PB162 Programovanie v jazyku Java I}
\subtitle{4. Práca s konštruktormi}
\author{Marek Šabo}
\date{11. -- 12. októbra 2016}


\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Správna implementácia}

Pri kontrole musia prejsť \uline{testy} aj \uline{checkstyle}.

Draw a DrawExtraOX musia vykresľovať to, čo je v zadaní.

\begin{block}{Ako zobrazovať checkstyle už počas písania kódu}

Nainštalovať plugin Checkstyle a potom:

\textit{File \textrightarrow Settings \textrightarrow Other Settings \textrightarrow Checkstyle \textrightarrow zaškrtnúť school\_checkstyle na active}
\end{block}

\begin{block}{Checkstyle zobrazíme cez }
\textit{View \textrightarrow Tool Windows \textrightarrow CheckStyle}
\end{block}

Pre odvážnych -- v \textit{pom.xml} si nastavte  \texttt{checkstyle.fail} na \texttt{true}:

\begin{lstlisting}
<checkstyle.fail>true</checkstyle.fail>
\end{lstlisting}

Takou formou vám opravujem úlohy: ak je chyba v checkstyle, neprejde build (kompilácia).

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Javadoc -- príklady}
\begin{lstlisting}
/**
 * 
 * Class represents triangle in 2D space.
 *
 * @author      Marek Sabo
 */
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
/**
 * 
 * Divides triangle into three smaller ones. 
 *
 * @return      false if triangle has already been divided, 
 *              true otherwise
 */
\end{lstlisting}

Vyhýbajte sa \texttt{//}.


Gettery settery a toString netreba komentovať.

\pause

Prečo netreba komentovať toString?
\end{frame}


\begin{frame}{Skratky v Intellij}

\begin{center}
\begin{tabular}{ l l }

  Ctrl + Alt + L & zarovnanie kódu \\
  Ctrl + Space & automatické dokončovanie kódu, zobrazenie metód \\
  Ctrl + Q & zobrazenie Javadocu \\
  Alt + Insert & generovanie metód (gettery, settery, \dots) \\
  Shift + F6 & premenovanie premennej \\
  Ctrl + Shift + šípka & posun riadka hore / dole \\
  Shift + F10 & spusti triedu \\
  Ctrl + klik myškou & choď do danej triedy / metódy \\
  \dots 
\end{tabular}
\end{center}

Odkaz na všetky skratky nájdete \href{https://resources.jetbrains.com/assets/products/intellij-idea/IntelliJIDEA_ReferenceCard.pdf}{tu}.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Konštruktor s parametrami alebo bez?}
\begin{enumerate}
\item Konštruktor bez parametrov
  \begin{lstlisting}
public Dog() { } // v triede Dog

Dog staryDunco = new Dog(); // v inej triede
staryDunco.setName("Dunco");
staryDunco.setAge(13);
  \end{lstlisting}
  \item Konštruktor s parametrami
  \begin{lstlisting}
public Dog(String ourName, int ourAge) {
  name = ourName; 
  age = ourAge; // privatne atributy su name a age
}

Dog staryDunco = new Dog("Dunco", 13);
  \end{lstlisting}
\end{enumerate}
Má vôbec niekedy zmysel používať settery?

\pause
\begin{itemize}
  \item ak chceme hodnoty neskôr zmeniť (premenujeme psa)
  \item niektoré parametry sú voliteľné (pes nemá špeciálne schopnosti, no môžme mu nejakú pridať)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Výnimky}
Pri nezvyčajných (výnimočných) situáciach Java vyhadzuje výnimky.

Výnimky budeme preberať neskôr, zatiaľ v skratke:

\begin{itemize}
  \item nastávajú pri situáciach, ktoré by nemali nastať (delenie nulou)
  \item výnimka spôsobí pád programu
  \item \texttt{null.toString()} vyhodí \texttt{NullPointerException}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Java je ukecaná}
\pause
\centering
\includegraphics[scale=.25]{../java-vtipky/javajoke.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Statické metódy a premenné -- déjà vu}
\begin{itemize}
\item Chceme použiť metódu na odmocnenie čísla zvanú \texttt{sqrt}, ktorá je v triede \texttt{Math}. Ako zavolať túto metódu?
\item[] \begin{lstlisting}
Math m = new Math();
m.sqrt(9);
  \end{lstlisting}
\item Čo ak má \texttt{Math} iba parametrický konštruktor? Prečo by každá inštancia mala obsahovať túto metódu, keď prakticky stačí iba jedna?
\item Okej, metódu označíme názvom \texttt{static}. Ako však k nej pristúpime, keď nemáme konkrétnu inštanciu objektu?
\item[] Namiesto konkrétnej inštancie použijeme názov triedy: \texttt{Math.sqrt(9)}
\item A ako vlastne pristupujeme ku konštantám -- ktoré sú tiež statické?
\item[] Rovnakým spôsobom: \texttt{Math.PI}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Otázky na zamyslenie}
\begin{itemize}[<+->]
\item Môže konkrétna inštancia objektu zavolať statickú metódu?
\item[] Môže. 
\item Môže statická metóda zavolať konkrétnu metódu?
\item[] Nemôže.
\item Prečo?
\item[] Metóda môže používať atribúty objektu, ktoré sa vytvárajú pre konkrétny objekt (napr. meno). Metóda v statickom kontexte by nevedela čo má spraviť: \texttt{Vertex2D.toString()} -- čo dosadiť namiesto výpisu súradníc? Aký má potom zmysel zavolať túto metódu? Je to nezmysel \dots
\item Ako zistím počet vytvorených objektov danej triedy (počet celkovo vytvorených bodov)?
\item[] Použijeme statickú metódu objektu, ktorú vždy pri zavolaní konštruktora inkrementujeme.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Druhá iterácia -- hinty}
\begin{itemize}
  \item v \texttt{Math} sú statické metódy -- \texttt{sqrt, pow, hypot, \dots}
  \item rovnostranný trojuholník má všetky strany rovnaké 
  \item ako to však overiť? prečo nemôžme použiť == pre desatinné číslo?
  \pause
  \begin{itemize}
    \item[] Predpokladajme, že máme typ, ktorý zaokrúhľuje na 1 desatinné miesto
    \item[] \begin{lstlisting}
myType number1 = 10 * (0.01); // let's say it's 0.1
myType number2 = 0.01 + ... +  0.01; // 0 or 0.1?
  \end{lstlisting}  
\vspace{-.3cm}  
  \begin{columns}
\begin{column}{0.01\textwidth}
\end{column}
\begin{column}{0.85\textwidth}  
\end{column}
\end{columns}
  \end{itemize}
  \pause
\vspace{.1cm}  
  \item pre presné počítanie sa používa \href{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/math/BigDecimal.html}{BigDecimal}, má však nevýhody
  \item ide o objektový typ, takže je pomalší, dosť zneprehľadní a zväčší kód
  \item v tomto kurze ho nebudeme používať
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Preťaženie konštruktorov}
  Constructor/method overloading
  \begin{itemize}
    \item rovnaký názov, rôzne parametre 
    \item nemusí ich byť len rôzny počet
  \end{itemize}

\begin{onlyenv}<1>
\begin{lstlisting}
class Dog {
  public Dog(int age) { }
  public Dog() {
    Dog(4);
  }  
\end{lstlisting}  
\end{onlyenv}

\begin{onlyenv}<2>
\begin{lstlisting}
class Dog {
  public Dog(int age) { }
  public Dog() {
    D|og(4);|
  }  
\end{lstlisting}  
\end{onlyenv}


\begin{onlyenv}<3>
\begin{lstlisting}
class Dog {
  public Dog(int age) { }
  public Dog() {
    this(4); 
  }  
\end{lstlisting}  
\end{onlyenv}

\pause
Volanie  konštruktoru v konštruktore takto nefunguje! 
 
Treba použiť známe kľúčové slovo.
  

\end{frame}

\begin{frame}{Overloading \& overriding}
\centering
\includegraphics[scale=.45]{overload}
\end{frame}


\begin{frame}{Časť bez testov -- rekurzia}

\texttt{boolean divide(int depth)} je na pár riadkov:

\begin{itemize}
  \item skontrolujem podmienky
  \item rozdelím trojuholník
  \item zavolám rozdelenie trojuholníka na menších
  \item vrátim boolean hodnotu
\end{itemize} 

Konštruktor zavolá depth o jedna nižší.

\end{frame}


\end{document}